唐人新村地發展密度再加 料建49層高摩天公屋

元朗前朗邊中轉房屋及周邊約10公頃土地，早前建議發展公營房屋，當局再建議提高發展密度。規劃署指經研究後，建議輕微提高地積比率，料可興建多600個單位，共建1.17萬個單位，可容納3.29萬人。有關建議於下周二（24日）的元朗區議會討論，焦點是地積比率提高後，公屋大廈樓高增至最高可建49層，或成全港層數最多的公屋大廈。

規劃署指，該幅土地位於朗天路以西及唐人新村交匯處以北，最新建議將該地的最高總地積比率，提高至不超過 6.5，比之前不超過6，提高了0.5。在新地積比下，發展11座公營房屋不變，但樓高增至最高建49層，提供約1.17萬個單位，容納3.29萬人口。

該用地將分兩階段發展，第一階段涉及前朗邊中轉房屋用地，而第二階段涉及其餘大部分為私人土地的用地。第一階段擬於2024/25年度完工，提供約2,800個單位，以容納約8,000人口。而第二階段則擬於2028/29年完工，提供約8,900個單位，以容納約2.49萬人口；建議提高地積比的範圍，全部屬於第二發展階段。

規劃署指，在發展公營房屋的同時，有關用地將提供幼稚園、小學、零售設施、社會福利設施、公共運輸交匯處及停車場等設施。

有關用地非首次建議提高發展密度，房屋署於2013年建議重建朗邊中轉房屋，當時建議僅建約2,300個公屋單位。但到了今年2月，署方將朗邊中轉房屋周邊土地納入發展範圍，擬議該地皮發展11座、樓高約40層，建約1.11萬個單位，容納約3.12萬人。

公屋聯會總幹事招國偉認為，興建49層高的公屋大廈，雖然技術上可行，但他認為關鍵是地區設施及交通配套是否足夠，否則難獲區議會及地區支持。

元朗區議員黃偉賢批評，元朗近年已成「人肉堆填區」，不斷建屋以容納外來人口；但當局卻無接納區議會意見，於新發展區周邊增建主要幹道。他指該發展計劃因交通問題，上月諮詢區議會曾遭否決，但政府仍向城規會提交發展建議，料下周會議將引起議員頗大反彈，要求當局解釋。